---
title: "Architecture stateful vs stateless"
address: "Epitech, 86 Boulevard Marius Vivier-Merle, Lyon"
address_link: "https://goo.gl/maps/A5gE6yB1ygGReCQw5"
---

**19h00 à 19h15 : Accueil**

**19h15 à 20h : Architecture statefull**

"Stateful is Beautiful" est une présentation revenant aux sources de Java EE.

Il y est question :
* Des différentes stratégies de stockage des états dans une application Java EE.
* De CDI
* Des EJB 3.X
* De sérialisation, passivation et résilience
* De scalabilité
* De la mise en oeuvre de tout ça à travers une démo

*Consultant et architecte chez Ippon Technologies, Antoine Sabot-Durand
( <i class="fab fa-twitter"></i><span class="d-sm-none"> Twitter</span> [@antoine_sd](http://twitter.com/antoine_sd))
a acquis une expertise sur Java EE et plus particulièrement sur EJB 3.X et CDI.
Il est l'auteur de quelques articles ayant alimenté le débat sur les standards et les choix technologiques sur les développements Java comme
["Les rendez-vous manqués de Spring"](http://blog.ippon.fr/2010/03/30/les-rendez-vous-manques-de-spring/)
ou plus récemment une suite d'article sur
[Java EE 6](http://blog.ippon.fr/tag/java-ee/).
Il est également membre de l'Expert Group CDI 1.1 et technical Leader sur le module Seam Social du projet Open Source
[Seam 3](http://seamframework.org/Seam3/SocialModule).*

[Enregistrement MP3](http://pod.cast-it.fr/lyonjug-20-11-2011-stateful.mp3)

**20h à 21h : Architecture stateless**

Pour présenter un exemple d'architecture stateless, ils vont se baser sur Play! Framework. Après une courte introduction, ils démontreront en un quart la facilité d'utilisation de Play! en expliquant ses principes (M.V.C.). Ensuite, ils présenteront la création de webservices REST ainsi que l'asynchronisme & push server/browser avec des websockets.

*Philippe Charrière est responsable avant-ventes en SSII et couteau suisse informatique.
Il a 15 ans d'expérience en étant passé tour à tour et pas forcément dans l'ordre par les postes suivants : technico-commercial, développeur Cobol, développeur Visual Fox Pro et Visual Basic, chef de projet web, responsable informatique, développeur et architecte .Net (encore du MS !!!), responsable de TMA (Java ... ah enfin), directeur de projet, directeur technique, responsable avant-vente,...
Ses passions tournent autour du dev à 95% :
les mobiles & tablettes (commencé avec une TI57 ... ok plus personne ne connaît),
le javascript (à cause des mobiles),
Play!framework : parce qu'enfin, après toutes ces années, ça me donne l'impression que Java+Web est plus facile que ASP.Net, et que finalement MVC c'est tout c..
Les 5% restants se partagent (en fonction des saisons) entre la BD, la pêche, les séries de SF et la bouffe (pardon la cuisine).*

*Développeur spécialisé dans les technos Java, Loïc Descotte a rejoint Kelkoo en 2011 après quatre années de SSII.
Sur son temps libre, il pratique la guitare et s'amuse avec Play!, Scala, Groovy..., généralement plutôt sur la partie backend.
Il co-écrit l'ebook gratuit et open source Play.Rules avec Philippe et Mickael Daniel.
Il est également JUG Leader à Grenoble (Alpes JUG).
Il a découvert Play! début 2010 grâce à une présentation de Guillaume Bort et a tout de suite été séduit par la puissance la simplicité de ce framework, qui contrairement a pas mal de ses concurrent côté Java (Wicket, JSF...), ne cherche pas à masquer les principes et le fonctionnement du Web.*

[Enregistrement MP3](http://pod.cast-it.fr/lyonjug-20-11-2011-stateless.mp3)




